%------------------------------------------------------------------------------
% Copyright (c) !!COPYRIGHTYEAR!!, Xavier Leroy and Didier Remy.  
%
% All rights reserved. Distributed under a creative commons
% attribution-non-commercial-share alike 2.0 France license.
% http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.0/fr/
%
% Translation by
%------------------------------------------------------------------------------

\renewcommand{\bibname}{Références}
\ifhtml{\renewcommand{\refname}{\aname{htocrefs}Références}}
\begin{thebibliography}{9}
\cutname{references.html}
\ifhtml{\addcontentsline{toc}{chapter}{\ahrefloc{htocrefs}{Références}}}

\bibcomment{Objective Caml}

\bibitem{Caml-Light}
Xavier Leroy, Michel Mauny. \emph{The Caml Light system, release 0.5.
Documentation and user's manual.} Logiciel L-5, distribué par l'\textsc{inria}.

\bibitem{OCaml}
Xavier Leroy, Didier Rémy, Jacques Garrigue, Jérôme Vouillon et
Damien Doligez.
\emph{The {Objective} {Caml} system,
documentation and user's manual -- release 3.06.}
Documentation distribuée avec le
système Objective Caml par l'\textsc{inria}, août 2002.
\url{http://caml.inria.fr/pub/docs/manual-ocaml/}.

\bibitem{Cash}
Bruno Verlyck.
\emph{Cash, the Caml Shell  -- release 0.20}.
Documentation distribuée avec le système Cash par l'\textsc{inria}, 2002. 
\url{http://pauillac.inria.fr/cash/}.

\bibcomment{Programmation du système Unix}

\bibitem{man}
Le manuel Unix, sections 2~et~3.

\bibitem{KP}
Brian Kernighan, Rob Pike. \emph{The Unix programming
environment}, Addison-Wesley. Traduction française: \emph{L'environnement
de la programmation Unix}, Interéditions.

\bibitem{R1} 
Jean-Marie Rifflet. \emph{La programmation sous Unix}. McGraw-Hill.

\bibitem{R2}
Jean-Marie Rifflet. \emph{La communication sous Unix}. McGraw-Hill.

\bibcomment{Architecture du noyau Unix}

\bibitem{BSD}
Samuel Leffler, Marshall McKusick, Michael Karels, John Quarterman.
\emph{The design and implementation of the 4.3 \textsc{bsd}
 Unix operating system},
Addison-Wesley.

\bibitem{Bach}
Maurice Bach. \emph{The design and implementation of the Unix operating
system}, Prentice-Hall.

\bibitem{Stevens/advanced}
Richard~W. Stevens.
\newblock \emph{Advanced Programming in the Unix Environment}.
\newblock Addisson-Wesley, 1992.

\bibitem{Kay-Stevens/Practical}
Kay~A. Robbins and Steven Robbins.
\newblock \emph{Practical Unix Programming.
A Guide to Concurrency, Communication, and Multithreading}.
\newblock Prentice Hall, 1996.

\bibcomment{Culture générale sur les systèmes}

\bibitem{T3}
Andrew Tanenbaum. \emph{Modern Operating Systems},
Second Edition \copyright 2001. 
Prentice-Hall. 

\bibitem{T1}
Andrew Tanenbaum. \emph{Operating systems, design and implementation},
Prentice-Hall. Traduction française: \emph{Les systèmes d'exploitation:
conception et mise en {\oe}uvre}, Interéditions.

\bibitem{T2}
Andrew Tanenbaum. \emph{Computer Networks}, Prentice-Hall. Traduction
française: \emph{Réseaux: architectures, protocoles, applications},
Interéditions.

\bibcomment{Typage des communications d'objets structurés}

\bibitem{Dynamiques}
Xavier Leroy, Michel Mauny. \emph{Dynamics in ML}. Actes de \textsc{fpca}~91,
\textsc{lncs}~523, Springer-Verlag.

\bibitem{CML}
John H. Reppy. \emph{Concurrent Programming in ML}.
Cambridge University Press, 1999.     

\bibcomment{Programmation avec coprocessus}

\bibitem{Butenhof/threads}
David R. Butenhof. 
\emph{{P}rogramming with {\textsc{posix}} {T}hreads}.
Addison-Wesley, 1997.

\bibcomment{Applications}

\bibitem{Unison}
Pierce et al.
\emph{Unison File Synchronizer. Version 2.9.1.
User Manual and Reference}. 
Logiciel libre, disponible, à
l'{\URL}~\url{http://www.cis.upenn.edu/~bcpierce/unison/}. 
\end{thebibliography}
